今年是香港六四元年 - 曾志豪

今年是香港六四元年 - 曾志豪

今年是六四31年，那個「1」，原來是指，香港的第「1」個六四。

之前的六四，是香港的，但更多是屬於中國的。主題氣氛都是和89年的北京有關，悲傷沉痛哀悼，要求的是結束一黨專政、建設民主中國、平反六四。而處境上，香港過去三十年，的確都是在一個安全的處境點起蠟燭。

我們會被政府官員冷言冷語打壓，但當香港還是一個尚算正常的香港，還有那些法治人權自由保障，香港人出席六四，的確不需付出甚麼代價。

然後今年的六四，一下子就把集會自由DQ了。維園集會變成非法集會，誰入維園，便要冒上法律責任。

有人說，警察最後也沒有任意執法採取行動，但不要忘記，主動權
。。。。
選擇」今年不對付市民，所以市民平安。

但如果他們「選擇」對付呢？這是毀滅式的轉變，就像生態環境，無法逆轉的破壞。

今年我七點左右來到維園，車泊在停車場，一個男子在停車場
。。。。。
他搖頭，苦笑「我不敢去，今晚無不反對通知書。」

我非常明白他的處境，如果我不是拿着記者證採訪，我會
。。。。
」意味許多政治後果，香港人很清楚。

所以當我去到維園，看到點點燭光，實在敬佩香港人的勇敢。

今年入去維園的人，都是冒了「非法」的風險，更冒了可能被日後
。。。。。
前的「哀悼」，明顯變成了「反抗」。

是帶着1989年北京學生反抗暴政的心態和危機意識，出席2020的六四集會。

維園的歌聲，也由「民運歌曲」，變成了「願榮光歸香港」。

政權應該後悔禁止六四集會，因為口號由「平反六四」、「建設民
。。。。。
是何等巨大的轉變。也是一個不能逆轉的心態。

一個本來是最大中華膠的六四維園，喊出了「獨立」的口號，這的確是，香港第1個六四。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

【洋蔥】有手足個骨灰龕刻咗「光復香港 時代革命」